===== Open the Tomb [37-07] Fungua Kaburi =====

{{https://api.unfoldingword.org/obs/jpg/1/en/360px/obs-en-37-07.jpg?nolink&}}

The **tomb** was a cave with a stone rolled in front of its opening. When **Jesus** arrived at the tomb, **he told them**, “**Roll the stone away**.” But **Martha** said, “**He has been dead for four days**. There will be a bad smell.”

Hilo **kaburi** lilikuwa pango ikiwa na jiwe limewekwa mbele ya ufunguzi wake. **Yesu** alipofika katika kaburi, **aliwaambia**, **"Ondoeni jiwe."**Lakini **Martha** akamwambia, "**Amekuwa amekufa kwa siku nne.** Kutakuwa na harufu mbaya."
===== Important Terms (Maneno ya Muhimu): =====

  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:tomb|tomb (kaburi)]] **
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:jesus|Jesus (Yesu)]]**
  * **[[:sw:obs:notes:key-terms:death|dead (amekufa)]] **

===== Translation Notes (Maelezo ya Tafsiri): =====

  * **he told them**  - That is, "he told the men there." He was probably not telling Mary and Martha to roll the stone away.
  * **Aliwaambia**  - Hiyo ni, "aliambia watu huko." Alikuwa pengine siyo Mariamu na Martha alikuwa anaambia waondoe jiwe.
  * **Roll the stone away**  - Some languages may prefer to say, "Roll the stone away from the opening of the tomb."
  * **Ondoeni jiwe**  - Baadhi ya lugha zinaweza kupendelea kusema, "Ondoeni jiwe kwa ufunguzi wa kaburi."
  * **Martha**  - Martha was the sister of Lazarus and Mary. See **[[:sw:obs:notes:frames:37-01|[37-01]]]**.
  * **Martha**  - Martha alikuwa dada ya Lazaro na yule Mariamu. Angalia **[[:sw:obs:notes:frames:37-01|[37-01]]]**.
  * **He has been dead for four days**  - This could also be translated as, "He died four days ago and his body is lying there."
  * **Amekuwa amekufa kwa siku nne**  - Hii inaweza pia kutafsiriwa kama, "Alifariki siku nne zilizopita na ni mwili wake umelazwa huko."
**[[:sw:obs:notes:frames:37-06|<<]] | [[:sw:obs:notes:37|Up]] | [[:sw:obs:notes:frames:37-08|>>]]**
